本课时我们来讲讲如何准备一线互联网公司面试。

#### 互联网技术面试的特点

互联网公司的技术面试有一些侧重点，国内互联网公司和外企的侧重点又有不同。BAT 互联网公司看重项目能力，重点考察语言深度和项目能力，国外 IT 公司更看重计算机基础，比如微软和 Amazon 的面试，每轮面试都是算法题的在线测评，针对社招还会有 System Design 题目。

一般来说，一线互联网公司面试都有下面的特点：

![image](assets/CgoCgV6hUdCAHsw6AAC5j_lXmsI267.png)

**1. 看重数据结构和算法等计算机基础知识**

一线互联网公司在面试中更加关注计算机基础知识的考察，比如数据结构和算法，操作系统、网络原理，目前，很多国内公司在招聘上也看齐 Google、Facebook 等海外企业，面试重点考察算法，如果没有 ACM 经验，不刷题很难通过。

**2. 深入技术栈，考察对原理和源码的掌握程度**

深入底层实现，考察对相关组件的原理掌握程度，以及是否读过源码等。因为互联网用户基数比较大，一个细微的优化可能会带来很大的收益，同样，一个很小的问题可能会对线上业务造成毁灭性的影响，所以要知其然还要知其所以然，对技术栈的掌握要求比较深入。

**3. 偏向实际问题，考察业务中的应用**

面试中通常会结合实际业务场景来提问，其考察的是在真实业务中如何设计。我们知道，条条大路通罗马，一个功能点，技术方案可能有很多，但是从落地到代码实现，就要限制于整体方案、上下游约束等，典型的比如秒杀系统、微博会员关注关系设计等。

**4. 重视分布式系统、高可用等设计方向**

大型互联网公司，特别是 C 端的业务，面对的是海量的用户和请求，牵一发而动全身，对系统可用性、分布式高可用等有极高的要求，所以在面试中会重点考察分布式系统设计，如何构建高并发高可用的系统。

#### 如何高效准备面试

分析了互联网公司的面试特点，接下来就是有针对性的准备面试。如何快速了解一个公司的招聘要求？答案就是去各大招聘网站，从招聘启事入手，这也是最快、最有效的方式。

我们总结了招聘网站上十几家互联网大厂的招聘启事，从中寻找共性，以 Java 语言为代表，把一线互联网公司后端工程师通用的招聘要求列在了下面：

- 计算机以及相关专业，本科或以上学历；
- 扎实的数据结构与算法基础，熟悉计算机及网络相关知识；
- 熟悉 Java 开发，掌握面向对象思想，具备扎实的抽象能力、设计能力；
- 熟练使用 Spring 或其他 Web 框架，了解其原理；
- 熟练使用 MySQL、Redis、 MongoDB 或者 ElasticSearch 等存储技术；
- 了解 JVM 内存管理，掌握 JVM 调优技能；
- 熟悉分布式系统常见技术，掌握 RPC 框架和微服务架构；
- 良好的沟通交流能力，具备较强的学习能力和责任心，可以编写良好的代码文档。

感兴趣的可以去招聘网站上看一下，对后端开发的要求，基本就是在这个范围里，从这个通用招聘要求上，我们可以逐条拆解，总结如何高效准备面试。

![image](assets/CgoCgV6hUdmAVkBQAADSNFZJjQU555.png)

**1. 对学历和专业的要求，硬性标准**

对学历和专业的要求，这一条一般都会注明，不过计算机行业比较包容，不拘一格，非科班以及转专业的技术大牛也有很多，这里不展开。

**2. 加强计算机基础，提高算法和数据结构、操作系统等底层能力**

计算机基础能力是面试的重点，在校招中更是着重考察。

数据结构方面，基本的数组、栈和队列、字符串、二叉树等结构，比如二叉树是面试中的重点，手写红黑树有点夸张，不过基本的遍历、二叉树重建、二叉树深度等必须掌握，需要在白纸上写写代码，考的是白板编程能力。

算法方面，基本的排序和查找、递归、分治、动态规划之类都会考察，这方面可以多看看《剑指 offer》《编程珠玑》，国内推荐牛客网，国外就是 LeetCode 的高频题。

操作系统和网络原理，比如基本的调度算法、文件系统，还有各种网络协议，比如 TCP/IP 协议、拥塞控制等。操作系统推荐机械工业出版社的华章系列教材，网络原理也有一些经典书籍，如果觉得《TCP/IP 详解》太厚，可以看《图解 HTTP 协议》和《图解 TCP/IP 协议》。

**3. 深入一门编程语言，了解底层实现，各种语法糖和特性**

后端工程师不管学习多少语言，都要有一门自己的主编程语言，什么是主编程语言，就是对这个编程语言你可以达到精通的程度，不是只会用，要从代码编译开始就知道程序是怎么运行的。典型的主语言有 Java、C++、PHP 及 Python 等。

针对 Java 语言，要了解 Java 语言的底层机制，字节码怎么用，为什么 Java 是平台无关型语言，这些都要搞明白，应用层面，对集合框架、网络 IO、并发编程、泛型、异常、反射等技术都要有比较深入的了解，一些常见的组件，还要学习源码，优化层面，Java 虚拟机调优、常见 JVM 问题的处理，这些都是面试经常考察的，也是一定要掌握的。

**4. 加强数据库和缓存应用，掌握 NoSQL 技术**

数据存储是业务的基石，从关系型数据库 MySQL 到 NoSQL，从 Memcached 到 Redis 的各种缓存，这些都是面试的必考题，从应用到底层逻辑都必须了解，数据库本身这块的知识点更是重要，Redis 也是面试的重点，作为应用最多的缓存，Redis 在开发中已经和 MySQL 一样重要。

**5. 学习高并发和高可用的分布式系统设计**

高并发是技术人一直追求的，为什么我们说双十一是对系统架构的挑战，就是天量的 QPS 请求，在这种情况下，如何保障系统的高可用，保证业务正常，是每个工程师都要思考的。分布式系统架构，以及高并发和高可用知识，则需要在工作中注意积累，如果工作中没有类似的上手锻炼机会，也可以通过各种书籍和专栏等渠道来学习。

**6. 增强软性指标，包括快速学习，良好的沟通能力**

除了技术实力，软性指标也很重要，在平时的工作中，要注意梳理文档，养成良好的文档能力，和同事的沟通中，多学习下《金字塔原理》等沟通技巧，在面试中就可以更好的表现自己。

另外，要注意工作上业务的连续性，技术为业务服务，更好地了解业务，也可以帮助你拿到心仪的 Offer。